% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

Докажем эти тождества.
Рассмотрим \RNum{1}~тождество Лагранжа для обобщённой координаты~\scq{1}.
Последовательно раскроем скорость как полную производную по времени от радиуса-вектора, осуществим дифференцирование радиуса-вектора по времени как сложной функции (от трёх обобщённых координат), а затем возьмём частную производную по \scdq{1}.
Каждое из трёх дифференцируемых слагаемых представляет собой произведение, поэтому по правилу взятия производной от произведения даст по два слагаемых.
Из всех шести оказавшихся в числителях итоговых слагаемых величин только сама \scdq{1} не даст нулевое значение при дифференцировании по \scdq{1} (а даст единицу), так как радиус-вектор не зависит от скоростей, а скорости изменения обобщённых координат взаимно независимы.
В итоге получим то, что и требовалось доказать для обобщённой координаты~\scq{1}:
\begin{gather*}
    \text{\centering
        \tikz[remember picture,overlay] \draw[->] (0,0.5ex)to[out=180,in=90] ([shift={(0.7em,1.5ex)}]pic cs:sc:2:1);
        $\scrv{} = \scrv{}\inp{\scq{1},\ \scq{2},\ \scq{3}}$}\\
    \begin{multlined}
        \scPD{\scVv{}}{\scdq{1}} =
        \scPD{}{\scdq{1}}
        \inp*{\scD{\scrv{}}{t}} \tikzmark{sc:2:1}=
        \scPD*{\inp*{
                    \scpdrq{1}\p\scdq{1} +
                    \scpdrq{2}\p\scdq{2} +
                    \scpdrq{3}\p\scdq{3}
                }}{\scdq{1}} =\\= %\SCBrEq{=}
        \KeepStyleUnderBrace{\scPDD{\scrv{}}{\scdq{1}}{\scq{1}}}_{\mathclap{=0\text{, так как }\scrv{}\neq\scrv{}\inp{\scdq{1}}}} \p\scdq{1} +
        \scpdrq{1}\p\KeepStyleUnderBrace{\scPD{\scdq{1}}{\scdq{1}}}_{\mathclap{=1}} +
        \KeepStyleUnderBrace{\scPDD{\scrv{}}{\scdq{1}}{\scq{2}}}_{\mathclap{=0}}\p\scdq{2} \SCBrEq{+}
        \scpdrq{2}\p\KeepStyleUnderBrace{\scPD{\scdq{2}}{\scdq{1}}}_{\mathclap{\tikzmark{sc:2:2:1}=0}} +
        \KeepStyleUnderBrace{\scPDD{\scrv{}}{\scdq{1}}{\scq{3}}}_{\mathclap{=0}}\p\scdq{3} +
        \scpdrq{3}\p\KeepStyleUnderBrace{\scPD{\scdq{3}}{\scdq{1}}}_{\mathclap{\tikzmark{sc:2:2:2}=0}} =
        \scpdrq{1},
    \end{multlined}\\
    {\text{\small Обобщённые скорости не зависят друг от друга
            \tikz[remember picture,overlay]
            \draw[->] (-10.0em,1.5ex)to[out=130,in=-50] ([shift={(0.3em,-0.2ex)}]pic cs:sc:2:2:1);
            \tikz[remember picture,overlay]
            \draw[->] (-7.0em,1.5ex)to[out=50,in=-130] ([shift={(0.3em,-0.2ex)}]pic cs:sc:2:2:2);}}
\end{gather*}

Аналогичные действия можно произвести для \scq{2} и \scq{3}.
Обобщив результат, можно утверждать, что \RNum{1}~тождество Лагранжа доказано:
\begin{equation*}
\scPD{\scVv{}}{\scdq{j}} = \scpdrqj{}.
\end{equation*}

Рассмотрим \RNum{2}~тождество Лагранжа.
Сначала преобразуем левую часть тождества.
Для этого осуществим дифференцирование радиуса-вектора по времени как сложной функции (от трёх обобщённых координат):
\begin{equation}\label{eq:2:1}
\scD*{\inp*{\scpdrqj{}}}{t} =
\scPDD{\scrv{}}{\scq{1}}{\scq{j}}\p\scdq{1} +
\scPDD{\scrv{}}{\scq{2}}{\scq{j}}\p\scdq{2} +
\scPDD{\scrv{}}{\scq{3}}{\scq{j}}\p\scdq{3}.
\end{equation}

Затем преобразуем правую часть тождества.
Последовательно раскроем скорость как полную производную по времени от радиуса-вектора, осуществим дифференцирование радиуса-вектора по времени как сложной функции (от трёх обобщённых координат), а затем возьмём частную производную по $\scq{j}$.
Каждое из трёх дифференцируемых слагаемых представляет собой произведение, поэтому по правилу взятия производной от произведения даст по два слагаемых.
Из шести итоговых слагаемых три окажутся равными нулю по причине независимости скоростей изменения обобщённых координат от самих обобщённых координат:
% 13.jpg
\begin{equation}\label{eq:2:2}
    \begin{split}
        \scPD{\scVv{}}{\scq{j}} &=
        \scPD*{\inp*{\scD{\scrv{}}{t}}}{\scq{j}} =
        \scPD*{\inp*{\scPD{\scrv{}}{\scq{1}}\p\scdq{1} +
                \scPD{\scrv{}}{\scq{2}}\p\scdq{2} +
                \scPD{\scrv{}}{\scq{3}}\p\scdq{3}
        }}{\scq{j}}\SCBrEq*{=}
        \scPDD{\scrv{}}{\scq{j}}{\scq{1}}\p\scdq{1} +
        \scPDD{\scrv{}}{\scq{j}}{\scq{2}}\p\scdq{2} +
        \scPDD{\scrv{}}{\scq{j}}{\scq{3}}\p\scdq{3}\SCBrEq*{+}
        \KeepStyleUnderBrace{\scPD{\scrv{}}{\scq{1}}\p\scPD{\scdq{1}}{\scq{j}} +
            \scPD{\scrv{}}{\scq{2}}\p\scPD{\scdq{2}}{\scq{j}} +
            \scPD{\scrv{}}{\scq{3}}\p\scPD{\scdq{3}}{\scq{j}}}_{\mathclap{=0\text{\small, так как обобщённые координаты и обобщённые скорости независимы}}}.
    \end{split}
\end{equation}

Левая часть \RNum{2}~тождества Лагранжа~\eqref{eq:2:1} равна правой части \RNum{2}~тождества Лагранжа~\eqref{eq:2:2}, следовательно, \RNum{2}~тождество Лагранжа доказано:
\begin{equation*}
    \scD*{\inp*{\scpdrqj{}}}{t} =
    \scPD{\scVv{}}{\scq{j}}.
\end{equation*}
